   	 Скачущий курс рубля никого не оставил равнодушным. Бум валютных операций подвигнул нас пристально рассмотреть все особенности валютного законодательства. 

С зарубежными партнерами расчет чаще всего происходит в иностранной валюте. Чтобы оплатить заказ или получить доход от покупателя в валюте необходимо иметь валютный счет.
 
Как открыть валютный счет
Валютный счет можно открыть в том банке, где вы уже имеете рублевый расчетный счет, или же в каком-то другом. Как всегда все начинается с составления пакета документов. Требования к документам, необходимым для открытия валютного счета, у каждого банка отличаются, поэтому лучше заранее обратиться в отделение банка, чтобы узнать список документов или уточнить эту информацию на сайте банка.

Примерный список документов для открытия валютного счета:

заявление на открытие валютного счета;
договор банковского счета в иностранной валюте;
учредительные документы, если у вас организация;
свидетельство о гос.регистрации;
свидетельство о постановке на учет;
выписка из гос.реестра (ЕГРИП / ЕГРЮЛ);
карточка с образцами подписей и оттиском печати;
паспорта и документы подтверждающие полномочия должностных лиц, указанных в карточке с образцами подписей и оттиска печати.

Если вы решите открыть валютный счет в том же банке, где имеете обычный расчетный счет, то список документов может значительно сократиться. Обычно в таком случае требуется только заявление на открытие банковского счета и заключение договора.

На самом деле, у вас будет два валютных счета: транзитный и текущий
 К любому валютному счету всегда открывается еще транзитный. Это внутренний счет банка, он нужен для того, чтобы банк проконтролировал поступление вам денег из-за рубежа. Изначально деньги от иностранных контрагентов всегда будут поступать на транзитный счет. Только после того, как банк проведет валютный контроль и получит от вас необходимые документы, вы сможете перевести деньги на текущий валютный счет или сразу продать валюту. Когда вы будете оплачивать свои расходы в иностранной валюте, платежи будут идти с валютного счета сразу контрагенту, минуя транзитный.

Валютный контроль
По операциям в иностранной валюте банк обязан провести валютный контроль. Ваше взаимодействие с банком будет строиться следующим образом: когда вам поступят деньги на транзитный счет, вы получите уведомление об этом. Обычно в течение 15 рабочих дней с момента получения денег на транзитный счет в банк вам нужно предоставить подтверждающие документы по сделке: справку о валютных операциях, контракт или паспорт сделки (оформляется, если сумма по контракту превысила 50 тыс. долл. США), вместе с паспортом сделки предоставляются документы на ввоз и вывоз товара, акты, счета и т.п., справку о подтверждающих документах. 

Сейчас банки могут оформлять все необходимые справки за вас. Вам нужно лишь предоставить пакет подтверждающих документов по сделке. Какие именно, банк вам подскажет. 

Если вы решите заплатить в иностранной валюте поставщику, вместе с распоряжением о переводе денег в банк нужно будет предоставить такой же список документов. Ну или банк подготовит их для вас, предварительно запросив необходимые сведения.

Банк и налоговая имеют право запросить у вас документы по валютным операциям для проведения валютного контроля и проверки. Документы, которые нужно держать в порядке перечислены в законе, вот примерный список: 

документ, удостоверяющий личность;
свидетельство о регистрации ИП или ООО;
свидетельство о постановке на учет в налоговой;
контракт и дополнения к нему;
паспорт сделки;
таможенные декларации;
банковские выписки;
банковские документы, подтверждающие совершение валютных операций;
уведомление об открытии счета (вклада) в банке за пределами РФ.

Как платить налог УСН при расчетах в валюте
Выручку в иностранной валюте нужно включить при расчете налога уже на дату получения денег на транзитный счет. Сумму нужно пересчитать в рубли по курсу ЦБ РФ, который установлен на эту дату. Курс ЦБ РФ всегда можно посмотреть на сайте cbr.ru 

Хорошая новость появилась для пользователей Эльбы. С недавних пор при работе с валютными счетами им достаточно импортировать банковскую выписку, а система уже самостоятельно пересчитывает доход в иностранной валюте в рубли по курсу, который действовал в день получения. 



С расходами в иностранной валюте следует быть немного внимательнее. Как вы знаете, расходы при расчете налога не всегда учитываются на дату списания денег со счета. По правилам Налогового Кодекса расходы нужно учесть при расчете налога на позднюю из дат:

дата оплаты поставщику;
дата, когда вы получили от поставщика приобретенные материалы или работы и услуги;
дата, когда вы отгрузили товар вашему конечному покупателю, если вы закупали товары для перепродажи;

После того, как дата расхода будет определена, сумму нужно пересчитать по курсу ЦБ РФ, установленному на этот день. 
К примеру, если вы заказывали разработку ПО за границей и оплачивали работу в иностранной валюте, сумму расхода нужно пересчитывать в рубли по курсу ЦБ РФ на дату оплаты или на дату подписания акта — в зависимости от того, что было позже.

Кроме того существуют еще курсовая разница. Но только не та, которая возникает из-за изменения курса самой валюты, когда она остается на вашем счете, — для ИП эта разница не имеет никакого значения (в отличие от организаций, которым придется учесть её в бухучете).

Учитывать нужно только ту курсовую разницу, которая возникает при продаже иностранной валюты по курсу выше, чем курс ЦБ РФ в этот же день, или при покупке валюты по курсу ниже, чем курс ЦБ РФ в этот же день. В таких случаях у вас появляется выгода, с которой и придется заплатить налог. Отрицательная курсовая разница в расходах УСН не учитывается. 

Практический пример:
17 ноября 2014 года вы получили на валютный счет денежные средства $ 2 085. На следующий день,18 ноября 2014, инвалюта была реализована банку по курсу 52,3300 Р. Курс Банка России на 18 ноября 2014 г. был 47,3329 Р. 
Кроме самого дохода в валюте нужно отразить положительную курсовую разницу, потому что продажа валюты была по курсу выше, чем курс ЦБ РФ.

Курсовая разница = 10 418,95 Р. 
Расчет: $ 2 085 x (52,3300 Р./ $ — 47,3329 Р./ $) = 10 418,95 Р.

При работе в Эльбе это происходит автоматически. Просто укажите курс продажи или покупки валюты, и если он окажется выгоднее курса ЦБ РФ, положительная разница будет учтена в доходах при расчете налога.



Вы можете сами убедиться, как просто работать с валютными счетами в Эльбе